%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}`

\subsection*{Séries de Fourier}

\exercice{Soit $f$ la fonction $2\pi$-périodique, définie sur $]-\pi;\pi]$ par $f(x)=x^2-\pi^2$.
\begin{enumerate}
	\item Représenter $f$.
	\item Déterminer sa série de Fourier.
	\item Calculer la somme des séries $\ds{\sum \frac{(-1)^n}{n^2}}$ et $\ds{\sum \frac{1}{n^2}}$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
	\solution{~\begin{enumerate}
	\item 	$f$ est paire, $2\pi$-périodique. On la représente sur $]-\pi;\pi]$ et on prolonge par périodicité :
	\item $f$ étant paire, pour tout entier $n\geq 1$, $b_n(f)=0$. De plus,
	\begin{align*}
		a_0(f) &= \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^\pi f(t)\dd t = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi t^2-\pi^2 \dd t\\
		&= \frac{1}{2\pi} \left[ \frac{t^3}{3}-\pi^2t \right]_{-\pi}^\pi 		= \frac{1}{2\pi} \left(\frac{2\pi^3}{3} - 2\pi^3\right)\\
		&= -\frac{2\pi^2}{3}
	\end{align*}
	et pour $n\geq 1$ :
	\begin{align*}
		a_n(f)&= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi f(t)\cos(nt)\dd t = \frac{2}{\pi}\int_0^\pi (t^2-\pi^2)\cos(nt)\dd t\\
		& \overset{I.P.P}{=} \frac{2}{\pi}\left[ (t^2-\pi^2)\frac{\sin(nt)}{n}\right]_0^\pi - \frac{2}{\pi} \int_0^\pi 2t\frac{\sin(nt)}{n}\dd t	\\
		& = -\frac{4}{\pi n} \int_0^\pi t\sin(nt) \dd t\\
		& \overset{I.P.P}{=} -\frac{4}{\pi n}\left[ -t \frac{\cos(nt)}{n}\right]_0^\pi + \frac{4}{\pi n} \int_0^\pi \frac{-\cos(nt)}{n}\dd t
		\\&= \frac{4}{\pi n^2} \pi\cos(n\pi) = \frac{4(-1)^n}{n^2}
	\end{align*}
	\item La fonction $f$ est $\CC^1$ par morceaux et continue sur tout intervalle de la forme $]-\pi+2k\pi; \pi+2k\pi]$. De plus, on constate que \[ \lim_{x\rightarrow \pi^-}f(x) = 0 = \lim_{x\rightarrow (-\pi)^+} f(x) \]
	Ainsi, la fonction $f$ est continue en $\pi$, et par $2\pi$-périodicité, $f$ est continue sur $\R$.
	D'après le théorème de Dirichlet, la série de Fourier de $f$ converge vers la régularisée de $f$, qui ici est égale à $f$ car $f$ est continue.
	
	On a alors, pour tout réel $x$ :
	\[ \boxed{ f(x) = -\frac{2\pi^2}{3}+\sum_{n=1}^\infty \frac{4(-1)^n}{n^2}\cos(nx) }\]
	Pour $x=0$, on obtient alors 
	\begin{align*}
		-\pi^2=f(0)&= -\frac{2\pi^2}{3}+ \sum_{n=1}^\infty \frac{4(-1)^n}{n^2} \\
		&=-\frac{2\pi^2}{3} + 4 \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n}{n^2}	
	\end{align*}
	soit 
	\[ \boxed{\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^n}{n^2} = -\frac{\pi^2}{12}}\]
	Pour $x=\pi$, on obtient
	\begin{align*}
	 0 = f(\pi) &= -\frac{2\pi^2}{3}+\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{4(-1)^n}{n^2}\cos(n\pi) \\&= -\frac{2\pi^2}{3}+4\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{(-1)^n}{n^2}(-1)^n	
	\end{align*}
	et donc
	\[ \boxed{\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6}}\]

\end{enumerate}
	}
\end{prof}

\subsection*{Sujet de concours}

\exercice{[ATS 2016] On considère la fonction $g:\R \rightarrow \R$, $2\pi$-périodique, définie sur $]-\pi,\pi]$ par 
\[ g(t) = \left \{ \begin{array}{ll} \cos(t)& \text{si }t \in \left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right],\\
 0 & \text{si } t\in \left]-\pi;-\frac{\pi}{2}\right[\cup\left]\frac{\pi}{2};\pi\right].	
 \end{array}\right. \]
\begin{enumerate}
	\item Représenter graphiquement la fonction $g$ entre $-3\pi$ et $3\pi$.
	\item Quelle est la parité de la fonction $g$ ? Justifiez votre réponse.
	\item La série de Fourier de $g$ est notée \[ Sg(t)=a_0+\sum_{n=1}^{+\infty} \left(a_n\cos(nt)+b_n\sin(nt)\right). \]
		\begin{enumerate}
			\item Donner les coefficients $b_n$ pour tout entier $n$ strictement positif.
			\item Calculer $a_0$ et $a_1$.
			\item Montrer que, pour tout $n\in \N \backslash \{0,1\}$, on a
			\[ a_n= \frac{1}{\pi(n+1)} \sin\left(\frac{(n+1)\pi}{2}\right)+\frac{1}{\pi(n-1)}\sin\left(\frac{(n-1)\pi}{2}\right) \]
			\item En déduire que si $n$ est impaire et $n\neq 1$, alors $a_n=0$.
			\item Montrer que si $n=2p$ est un entier pair non nul, alors \[ a_{2p} =\frac{2(-1)^{p+1}}{\pi(4p^2-1)}. \]
		\end{enumerate}
	\item On s'intéresse à la convergence de la série de Fourier de $g$.
		\begin{enumerate}
			\item A-t-on pour tout $t\in \R$, $g(t)=Sg(t)$ ? Justifier précisement votre réponse.
			\item Montrer que \[ \forall~t\in \left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right],\quad \cos(t)=\frac{2}{\pi} +\frac{4}{\pi}\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{p+1}}{(4p^2-1)} \cos(2pt). \]
			\item En déduire la valeur de $\ds{\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{p+1}}{4p^2-1}}$. 
		\end{enumerate} 
	\item \begin{enumerate}
			\item Appliquer l'identité de Parseval à la fonction $g$.
			\item En déduire la valeur de $\ds{\sum_{p=1}^{+\infty} \left(\frac{1}{4p^2-1}\right)^2}$.
		  \end{enumerate} 
\end{enumerate}
 }

\begin{prof}
\solution{
~\begin{enumerate}
	\item On utilise la définition sur $]-\pi;\pi[$ et la périodicité. On obtient la courbe suivante :
	\item Remarquons que sur $\left[ -\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$, $g$ est paire car $\cos$ l'est. Puisque sur $\left]-\pi;-\frac{\pi}{2}\right[\cup\left]\frac{\pi}{2};\pi\right]$ la fonction est nulle, on constate que 
		\[ \forall~x\in ]-\pi;\pi[,\quad g(-x)=g(x) \]
		De plus, $g(\pi)=0$ et $g(-\pi)=g(\pi)$ par $2\pi$-périodicité. Donc 
		\[ \forall~x\in [-\pi;\pi],\quad g(-x)=g(x) \]
		Enfin, par $2\pi$-périodicité, on en déduit :
		\[ \forall~x\in \R,\quad g(-x)=g(x) \]
		Ainsi, $g$ est paire.
	\item ~\begin{enumerate}
		\item Puisque $g$ est paire, on en déduit que pour tout entier $n\geq 1$, $b_n=0$.
		\item Par définition :
		\begin{align*}
		 a_0 &= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi g(t)\dd t = \frac{1}{\pi} \int_0^\pi g(t)\dd t \text{ par parité}\\
		  &= \frac{1}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos(t)\dd t
		  = \frac{1}{\pi} \left[ \sin(t)\right]_0^{\frac{\pi}{2}}=	\frac{1}{\pi}
		\end{align*}
 	De plus, 
 		\begin{align*}
 			a_1 &= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi g(t)\cos(t)\dd t = \frac{2}{\pi} \int_0^\pi g(t)\cos(t)\dd t \text{ par parité}\\
 			&= \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos(t)\cos(t)\dd t\\
 			&=\frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos(2t)+1}{2}\dd t
 			= \frac{2}{\pi} \left [ \frac{1}{4}\sin(2t)+\frac{1}{2}t\right]_0^{\frac{\pi}{2}}	=\frac{1}{2}
 		\end{align*}
	\item Pour tout entier $n\geq 2$, on a
	\begin{align*}
		a_n &= \frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^\pi g(t)\cos(nt)\dd t = \frac{2}{\pi}\int_0^{\pi} g(t)\cos(nt)\dd t \text{ par parité}\\
		&= \frac{2}{\pi}\int_0^\frac{\pi}{2} \cos(t)\cos(nt)\dd t\\
		&= \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos((n+1)t)+\cos((n-1)t)}{2} \dd t \text{ car } \cos(a)\cos(b)=\frac{\cos(a+b)+\cos(a-b)}{2}\\
		&=	\frac{1}{\pi} \left[ \frac{\sin((n+1)t)}{n+1}+\frac{\sin((n-1)t)}{n-1} \right]_0^{\frac{\pi}{2}} \text{ car } n\geq 2\\
		&= \frac{\sin\left((n+1)\frac{\pi}{2}\right)}{\pi(n+1)}+\frac{\sin\left((n-1)\frac{\pi}{2}\right)}{\pi(n-1)}
	\end{align*}
	\item Pour $n\geq 2$ impaire, on peut écrire $n=2k+1$ avec $k\geq 1$. Ainsi, $\sin\left((n+1)\frac{\pi}{2}\right)=\sin((k+1)\pi)=0$ et $\sin\left((n-1)\frac{\pi}{2}\right)=\sin(k\pi)=0$. Dans ce cas, $a_n=0$.
	\item Notons $n=2p$ avec $p\geq 1$. Alors 
	\begin{align*}
		\sin\left((n+1)\frac{\pi}{2}\right)&= \sin\left((2p+1)\frac{\pi}{2}\right) &\text{ et } \sin\left((n-1)\frac{\pi}{2}\right)&=\sin\left( (2p-1)\frac{\pi}{2}\right)\\&= (-1)^p	 & &=(-1)^{p-1}
	\end{align*}
	Ainsi
	\begin{align*}
		a_{2p} &= \frac{(-1)^p}{\pi(2p+1)} + \frac{(-1)^{p-1}}{\pi(2p-1)}\\
		&= \frac{(-1)^p (2p-1) + (-1)^{p-1}(2p+1)}{\pi(2p-1)(2p+1)}\\
		&= \frac{(-1)^p(2p-1-(2p+1))}{\pi(4p^2-1)}\\
		&= \frac{(-1)^p (-2)}{\pi(4p^2-1)} = \frac{2(-1)^{p+1}}{\pi(4p^2-1)}	
	\end{align*} 
	\end{enumerate}
	\item ~\begin{enumerate}
		\item La fonction $g$ est de classe $\CC^1$ par morceaux. D'après le théorème de Dirichlet, la série de Fourier de $g$ converge vers la régularisée de $g$. Or ici, $g$ est également continue : en effet, elle l'est par construction sur $]-\pi; \pi]$ et on constate que \[ \lim_{x\rightarrow \pi^-} g(x)=\lim_{x\rightarrow (-\pi)^+} g(x)= 0 \]
			Ainsi, par $2\pi$-périodicité, $g$ est continue sur $\R$ et donc $g$ est sa propre régularisée.\\\textbf{Bilan} : la série de Fourier de $g$ converge vers $g$.
		\item D'après ce qui précède, on a donc
		\[ \forall~t\in \R,\quad g(t)=\frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\cos(t)+\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{2(-1)^{p+1}}{\pi(4p^2-1)}\cos(2pt) \]
		Ainsi, pour $t\in \left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$
		\[ \cos(t)=\frac{1}{\pi}+\frac{1}{2}\cos(t)+\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{2(-1)^{p+1}}{\pi(4p^2-1)}\cos(2pt)\]
		soit
		\[ \frac{1}{2}\cos(t)=\frac{1}{\pi}+\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{2}{\pi}\frac{(-1)^{p+1}}{4p^2-1}\cos(2pt)\]
		et finalement
		\[ \forall~t\in \left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right],\quad \cos(t)=\frac{2}{\pi}+\frac{4}{\pi}\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{p+1}}{4p^2-1}\cos(2pt)\]
		\item Le résultat précédent étant valable pour tout $t\in \left[-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$, prenons $t=0$. On obtient
		\[ 1 = \frac{2}{\pi}+\frac{4}{\pi} \sum_{p=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{p+1}}{4p^2-1}\]
		soit
		\[ \boxed{\sum_{p=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{p+1}}{4p^2-1} = \frac{\pi}{4}-\frac{1}{2}}\]
	\end{enumerate}
	\item ~\begin{enumerate}
	\item La fonction $f$ étant continue par morceaux sur $\R$, on peut appliquer l'identité de Parseval. Ainsi :
	\[ \left(\frac{1}{\pi}\right)^2+ \frac{1}{2}\left( \left(\frac{1}{2}\right)^2 + \sum_{p^1}^{+\infty} \left(\frac{2(-1)^{p+1}}{\pi(4p^2-1)}\right)^2\right) = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f^2(t)\dd t\]
	\item $f$ étant impaire, $f^2$ est paire et on a alors 
	\begin{align*}
		\int_{-\pi}^\pi f^2(t)\dd t &= 2\int_0^\pi f^2(t)\dd t\\
			&= 2\int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^2(t)\dd t \\
			&= 2\int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos(2t)+1}{2}\dd t\\ 
			&= \left[ \frac{ \sin(2t)}{2}+t\right]_0^{\frac{\pi}{2}}= \frac{\pi}{2}
	\end{align*}
Ainsi, l'identité de Parseval devient
	\begin{align*}
			\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f^2(t)\dd t= \frac{1}{2\pi}\frac{\pi}{2} &= \frac{1}{\pi^2}+ \frac{1}{2}\left( \frac{1}{4} + \sum_{p^1}^{+\infty} \frac{4}{\pi^2}\frac{1}{(4p^2-1)^2}\right) \\
			\frac{1}{4} &= \frac{1}{\pi^2}+\frac{1}{8} + \frac{2}{\pi^2} \sum_{p=1}^{+\infty} \frac{1}{(4p^2-1)^2}
	\end{align*}
	Ainsi, \[ \boxed{\sum_{p^1}^{+\infty} \frac{1}{(4p^2-1)^2} = \frac{\pi^2}{16}-\frac{1}{2} }\]

	\end{enumerate}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}
